% !TeX root = ../examen-parcial-2023.tex


\begin{itemize}
    \item \textbf{Puntos:} 2
\end{itemize}
\begin{enunciado}
    El actual equipo de desarrollo está aplicando las siguientes prácticas:
    \begin{enumerate}
        \item El equipo planifica entregas trimestrales que incluyen un conjunto de funcionalidades acordadas entre el director de ingeniería y el director de producción dentro un plan anual.
        \item El equipo se asegura que el conjunto de funcionalidades de las entregas trimestrales se comporta correctamente y es usado por los usuarios finales sin dificultades.
        \item El equipo se comunica directamente con el director de producción cuando tiene dudas acerca de cómo debe comportarse una funcionalidad concreta.
        \item Dentro del equipo cada miembro tiene su función: una persona diseña la solución, otro la construye, otro la prueba y otro la despliega y mantiene en producción.
    \end{enumerate}
    Lee detenidamente las prácticas e:
    \begin{enumerate}
        \item Identifica, para cada una de ellas, si se corresponden con prácticas ágiles.
        \item Justifica las respuestas en base al manifiesto ágil.
        \item \textbf{0,3 cada respuesta correcta con justificación.}
        \item Indica qué cambios aplicarías en las que no son ágiles (si hay alguna) para que sí lo sean.
        \item \textbf{0,4 por cada práctica convertida en ágil.}
    \end{enumerate}
\end{enunciado}

\begin{solucion}
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Práctica 1:} NO ágil.
        Se incumple el valor Respuesta ante el cambio sobre seguir un plan.
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Cambios para que fuera ágil:}
            \begin{itemize}
                \item Ciclos de desarrollo más cortos (2 a 4 semanas).
                \item Identificación y priorización de funcionalidades en cada ciclo.
            \end{itemize}
        \end{itemize}

        \item \textbf{Práctica 2:} Ágil.
        Se cumple el valor Software funcionando sobre documentación extensiva.

        \item \textbf{Práctica 3:} Ágil.
        Se cumple el valor Colaboración con el cliente sobre negociación contractual.

        \item \textbf{Práctica 4:} NO ágil.
        Se incumple el valor Individuos e interacciones sobre procesos y herramientas.
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Cambios para que fuera ágil:}
            \begin{itemize}
                \item Individuos multidisciplinares.
                \item Colaboración entre los miembros para realizar las diferentes funciones.
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{enumerate}
\end{solucion}
