% !TeX root = ../examen-parcial-2024.tex


La escuela de música Monteverdi tiene un sistema de préstamo de instrumentos para sus alumnos.
Este proceso es manejado por la secretaría de la escuela de manera manual.
La escuela ha decidido automatizar este sistema para hacerlo más eficiente y transparente para todos.
Como líder técnico del equipo de desarrollo de la escuela, eres asignado a refinar los requisitos y diseñar la solución digital de este sistema de préstamo.

\begin{enunciado}
    Como líder técnico del equipo de desarrollo de la escuela, eres asignado a refinar los requisitos y diseñar la solución digital de este sistema de préstamo.
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Clasifica las siguientes historias de usuario en funcionales (F), no funcionales (NF) u otro (O)} (1,2 puntos): 0,15 cada respuesta correcta.
        \begin{enumerate}
            \item Como estudiante quiero solicitar un instrumento específico para practicar en casa.
            \item Como estudiante quiero que mis datos personales estén cifrados para proteger mi privacidad.
            \item Como personal administrativo quiero poder acceder al sistema en horario laboral para revisar las peticiones recibidas.
            \item Como personal administrativo quiero verificar la disponibilidad de instrumentos para asignarlos.
            \item Como personal administrativo quiero anotar las devoluciones de instrumentos para mantener un registro actualizado.
            \item Como director de la escuela quiero generar informes mensuales sobre el uso de instrumentos para tomar decisiones informadas.
            \item Como líder técnico quiero registrar los fallos del sistema para corregirlos.
            \item Como técnico de mantenimiento quiero registrar problemas en los instrumentos para hacer el mantenimiento oportuno.
        \end{enumerate}
        \item \textbf{Identifica los actores del sistema} (0,8 puntos): 0,2 por cada actor.
    \end{enumerate}
\end{enunciado}

\begin{solucion}
    \begin{enumerate}
        \item
        \begin{enumerate}
            \item F
            \item NF
            \item NF
            \item F
            \item F
            \item F
            \item O
            \item F
        \end{enumerate}
        \item
        Estudiante, personal administrativo, director de la escuela y técnico de mantenimiento.
    \end{enumerate}
\end{solucion}
