% !TEX root = ./apuntesIngenieriaDelSoftware_20242025.tex
\documentclass[a4paper,11pt]{report}


% Codificación e idioma
% \usepackage[utf8]{inputenc}
% \usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}

% Paquetes para estilo e utilidades
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.5cm}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{multicol}

\usepackage{microtype}
\usepackage{parskip}
\usepackage{enumitem}

\usepackage{etoc}
\usepackage{appendix}

\usetikzlibrary
{
    shapes
    , shapes.arrows
    , arrows
    , arrows.meta
    , positioning
    , decorations.pathmorphing
    , shadows
}

\usetikzlibrary{babel}
\usetikzlibrary{graphs}
\usetikzlibrary {bending}

\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Apuntes de Ingeniería del Software}
\fancyhead[R]{Marcelo Fort Muñoz}
\fancyfoot[C]{\thepage}

\definecolor{exemploColor}{RGB}{230, 245, 255}
\definecolor{notaColor}{RGB}{255, 255, 230}
\definecolor{definicionColor}{RGB}{0, 255, 230}
\definecolor{azul}{RGB}{0, 230, 255}
\definecolor{rosa}{RGB}{170,80,120}
\definecolor{rojo}{RGB}{255,80,0}

% % Caixas personalizadas -- Código histórico
% \tcbset{
%   exemplo/.style={colback=exemploColor, colframe=blue!50!black, title=Ejemplo},
%   nota/.style={colback=notaColor, colframe=orange!60!black, title=Nota personal},
%   definicion/.style={colback=definicion,colframe=green!70!black,title=Definición}
% }

% Cajas personalizadas como entornos newtcolorbox
\newtcolorbox{exemplo}{
    colback=exemploColor,
    colframe=blue!50!black,
    title=Ejemplo
}

\newtcolorbox{nota}{
    colback=notaColor,
    colframe=orange!60!black,
    title=Nota personal
}

\newtcolorbox{cajaverde}[1][]{
    colback=exemploColor,
    colframe=blue!50!black,
    title=#1
}

\newtcolorbox{cajanaranja}[1][]{
    colback=notaColor,
    colframe=orange!60!black,
    title=#1
}

\newtcolorbox{cajaroja}[1][]{
    colback=rojo,
    colframe=red!60!black,
    title=#1
}

\newtcolorbox{cajarosa}[1][]{
    colback=rosa,
    colframe=pink!70!black,
    title=#1
}

\newtcolorbox{definicion}{
    colback=definicionColor,
    colframe=green!50!black,
    title=Definición
}

\newtcolorbox{cajaazul}[1][]{
    colback=azul,
    colframe=blue!60!black,
    title=#1
}

\setlength{\headheight}{13.7pt}


\setcounter{secnumdepth}{2} % Profundidad de numeración de secciones

\setcounter{tocdepth}{2} % TOC global ata section

% Metadatos
\title{Apuntes Completos \\ \large Ingeniería del Software \\ Universidad de Antonio de Nebrija}
\author{Marcelo Fort Muñoz}
\date{\today}

\begin{document}

    % las primeras páginas no tienen numeración
    \pagenumbering{gobble}

    \maketitle
    \tableofcontents
    \newpage

    \etocsettocdepth{3} % Profundidad de la tabla de contenidos local

    \pagenumbering{arabic} % Numeración de páginas a partir de aquí


    \chapter{Introducción}\label{ch:introduccion}
    \input{capitulos/introduccion}


    \chapter{El proceso del software}\label{ch:el-proceso-del-software}
    \input{capitulos/el-proceso-del-software}


    \chapter{Modelado del software}\label{ch:modelado-del-software}
    \input{capitulos/modelado-del-software}

    \chapter{Planificación de proyectos}\label{ch:planificacion-de-proyectos}
    \input{capitulos/planificacion-de-proyectos}


    \chapter{Calidad}\label{ch:calidad}
    \input{capitulos/calidad}


    \chapter{Mantenimiento}\label{ch:mantenimiento}
    \input{capitulos/mantenimiento}

    \chapter*{Anexos}
    \addcontentsline{toc}{chapter}{Anexos}
    \phantomsection

    \clearpage


    \section*{Anexo 1: Explicación de la Administración de Configuración de Software (ACS)}
    \addcontentsline{toc}{section}{Anexo 1: Explicación de la Administración de Configuración de Software (ACS)}
    \phantomsection

    \begin{multicols}{2}

        \begin{cajaazul}[¿Qué es ACS?]
            La Administración de Configuración de Software (ACS) es un conjunto de \textbf{procesos y herramientas} para gestionar los \textbf{cambios} en productos software durante todo su ciclo de vida.

            Va más allá de controlar solo versiones, integrando \textbf{documentación, dependencias, auditorías y trazabilidad}.
        \end{cajaazul}

        \vspace{0.5em}

        \begin{cajaverde}[Componentes principales]
            \begin{itemize}[leftmargin=*]
                \item \textbf{Control de versiones}: Histórico y gestión de versiones.
                \item \textbf{Gestión de dependencias}: Control de relaciones entre componentes.
                \item \textbf{Gestión de cambios}: Registro, planificación y aprobación.
                \item \textbf{Auditoría y trazabilidad}: Seguimiento detallado de cambios.
            \end{itemize}
        \end{cajaverde}

        \vspace{0.5em}
        \deactivatequoting
        \begin{cajanaranja}[Diferencias con Git]
            \begin{itemize}[leftmargin=*]
                \item \textbf{Alcance mayor}: Incluye código, documentación, requisitos, configuraciones\ldots
                \item \textbf{Procesos integrados}: Control de flujos y aprobaciones.
                \item \textbf{Trazabilidad}: Desde requisitos hasta entregables.
            \end{itemize}
        \end{cajanaranja}
        \activatequoting
        \vspace{0.5em}

        \begin{cajarosa}[Beneficios]
            \begin{itemize}[leftmargin=*]
                \item Mejora la calidad y estabilidad.
                \item Facilita el trabajo en equipos grandes.
                \item Reduce errores por cambios no controlados.
                \item Permite auditorías y cumplimiento.
            \end{itemize}
        \end{cajarosa}

        \vspace{0.5em}

        \begin{cajaroja}[¿Por dónde empezar?]
            \begin{itemize}[leftmargin=*]
                \item Usa un sistema de control de versiones (ej.\ Git).
                \item Documenta los elementos de configuración.
                \item Define políticas y procesos claros.
                \item Usa herramientas de seguimiento (p.ej.\ Jira).
                \item Forma al equipo en buenas prácticas.
            \end{itemize}
        \end{cajaroja}

    \end{multicols}

    \vspace{1em}
    \begin{center}
        \small\textit{Este anexo es una introducción visual y resumida para entender la Administración de Configuración de Software.}
    \end{center}


\end{document}
